\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=1cm,top=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\nat}{\mathbb{N}}
\newcommand{\eme}{\mathcal{M}}
\newcommand{\emeh}{\widehat{\mathcal{M}}}
\newcommand{\ere}{\mathcal{R}}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\usepackage{listings}\begin{scriptsize}
\end{scriptsize}

\newcommand\coma{\ensuremath{,}\xspace}
\newcommand\tab{\hspace*{3em}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyhead[RO,LE]{\bfseries Informe - TP1}
\fancyhead[LO,CE]{Algoritmos y Estructuras de Datos III}
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
%\fancyfoot[LO,CE]{Grupo 19}
\fancyfoot[CO,RE]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}


 \addtolength{\voffset}{-0.5cm}
 \addtolength{\textheight}{1cm}


\usepackage{caratula}
\input{tituloEstandar}

\begin{document}{}
\lhead{AED1- TP1 Grupo XX}

\maketitle
\begin{center}
	\begin{Large}
		\textbf{Informe - TP1}
		\vskip20pt
%\textbf{INFORME}
	\end{Large}
\end{center}

\tableofcontents
\newpage

\section{Problema 1: Pascual y el correo}
%\input{problem1}

\subsection{Introducci\'on}
\quad Este ejercicio modela un centro de distribuci\'on de correo, en el cual se reciben paquetes con determinados pesos y al final d\'ia se despachan en la cantidad de camiones necesarios. Se nos pide calcular cu\'anto peso va a estar transportando cada cami\'on al final del d\'ia utilizando el m\'etodo de almacenamiento de Pascual.\\
Este m\'etodo consiste en tomar los paquetes por orden de llegada y, si es posible, colocarlo en el cami\'on con menos peso al momento. De otra manera, se carga el paquete en un nuevo cami\'on.\\
La clave de este ejercicio es la elecci\'on de estructuras, para poder cumplir con la complejidad solicitada.

\subsection{Algoritmo}
Idea del algoritmo:\\
\quad El algoritmo va recorriendo los paquetes llenando los camiones con el m\'etodo de Pascual. Para hacer esto m\'as eficiente en t\'erminos de complejidad, creamos una cola de prioridad (Heap) con los camiones ordenada por el peso de cada cami\'on hasta el momento para obtener el cami\'on menos cargado m\'as r\'apido.\\\\
\quad Pasos del algoritmo:
\begin{itemize}
	\item Primero, la inicializaci\'on:
	\begin{itemize}
		\item Creo un nuevo cami\'on.
		\item Le cargo el primer paquete.
		\item Lo agrego al Heap y a una lista que me mantiene ordenados los camiones por orden de llenado (con una referencia al cami\'on).
	\end{itemize}
	\item Luego, para cada paquete restante:
	\begin{itemize}
		\item Si puede ser cargado en la cabeza del Heap, lo cargo y reordeno.
		\item Sino, creo un nuevo cami\'on, le cargo el paquete, lo agrego al Heap y a la lista de camiones ordenados por orden de aparici\'on/creac\'on.
	\end{itemize}
	\item Devuelvo la cantidad de camiones utilizados y la lista de camiones por orden de creaci\'on.
\end{itemize}
Observaciones:\\
\quad El tipo de datos \textit{''Camion''} es una \texttt{Tupla$<$Entero, Entero$>$}, donde la primer componente es el limite del cami\'on y la segunda la carga actual del mismo, y \textit{''Paquete''} es un \texttt{Entero} (peso del paquete).\\
El Heap \textit{''camiones''} se mantiene ordenado por la segunda componente de la tupla de camiones en orden ascendente, que ser\'ia el peso del camion al momento.
En la implementaci\'on del Heap utilizamos \textit{''PriorityQueue''} que ya es brindada por Java.

\begin{figure}[H]
\begin{algorithm}[H]
\begin{algorithmic}[1]
\STATE Tupla$<$Entero, Lista$<$Camion$>$$>$ res
\STATE Lista$<$Camion$>$ camionesOrdenadosXLlegada \quad $ \gets $ \quad $ \emptyset $
\STATE Heap$<$Camion$>$ camiones \quad $ \gets $ \quad $ \emptyset $
\STATE Camion c \quad $ \gets $ \quad (limiteCamion, paquetes[0])
\STATE camionesOrdenadosXLlegada[0] \quad $ \gets $ \quad c
\STATE camiones \quad $ \gets $ \quad Agregar(camiones, c)
\FOR{$i = 1 \to cantPaquetes - 1$} 
	\STATE Camion camionMenosCargado \quad $ \gets $ \quad Cabeza(camiones)
	\IF{ \textit{(camionMenosCargado[2] $+$ paquetes[i]) $<=$ limiteCamion}}
		\STATE camionMenosCargado[2] \quad $ \gets $ \quad camionMenosCargado[2] $+$ paquetes[i]
		\STATE camiones \quad $ \gets $ \quad EliminarCabeza(camiones)
		\STATE camiones \quad $ \gets $ \quad Agregar(camiones, camionMenosCargado)
	\ELSE
		\STATE Camion c2 \quad $ \gets $ \quad (limiteCamion, paquetes[i])
		\STATE camiones \quad $ \gets $ \quad Agregar(camiones, c2)
		\STATE camionesOrdenadosXLlegada \quad $ \gets $ \quad AgregarAtras(camionesOrdenadosXLlegada, c2)
	\ENDIF
\ENDFOR
\STATE res[1] \quad $ \gets $ \quad Longitud(camionesOrdenadosXLlegada)
\STATE res[2] \quad $ \gets $ \quad camionesOrdenadosXLlegada
\RETURN res
\end{algorithmic}
\caption{Tupla$<$Entero, Lista$<$Camion$>$$>$ cargaDeCamiones(Entero limiteCamion, Entero cantPaquetes, Lista $<$Enteros$>$ paquetes)}\label{max_pb}
\end{algorithm}
\caption{Pseudoc\'odigo del algoritmo principal de ''Pascual y el correo''} \label{fig:Carga de Camiones}
\end{figure}

\subsection{Desarrollo}
Para el desarrollo del algoritmo se pens\'o este acercamiento de tipo goloso, ya que es el m\'etodo que utiliza Pascual para la carga de los paquetes. Cabe aclarar entonces, que la naturaleza golosa del algoritmo se debe a la pol\'itica de carga de paquetes a los camiones y no a decisiones del grupo sobre como resolverlo.\\
Se decidi\'o en una versi\'on inicial, cargar los ca miones en una lista. Pero esto no alcanzaba a cumplir el requerimiento de tener un algoritmo estrictamente mejor que cuadr\'atico. Por esto se pens\'o en alguna estructura de acceso binario antes que secuencial. Se consideraron distintas opciones, como \'arboles AVL (balanceados) y cola de prioridad. Se decidi\'o por la \'ultima opci\'on, usando la funcionalidad provista por la clase Java \textit{PriorityQueue}. Las operaciones brindadas por esta clase nos permiten cumplir con la exigencia de implementar un algoritmo que no exceda la cota superior pedida por la c\'atedra para el c\'alculo de la complejidad computacional.\\

\subsection{Correctitud}
Vamos a demostrar la correctitud del algoritmo por construcci\'on.\\
El resultado de \textit{cargaDeCamiones} es una tupla que en la primer componente tiene un n\'umero de camiones y en la segunda una lista de camiones luego de ser cargados con el m\'etodo de Pascual.\\
LLegamos a obtener estos dos resultados gracias a la lista \textit{camionesOrdenadosXLlegada} que tiene un listado de referencias de camiones ordenados por tiempo de creaci\'on.\\
Estas referencias, tienen los datos correctos por el Heap (tambi\'en de referencias), \textit{camiones}, que por la naturaleza de su estructura permite preguntarle el cami\'on de menos carga en $O(1)$.
En cada paso del ciclo, al igual que el m\'etodo de Pascual, hacemos:
\begin{itemize}
\item Si el paquete entra en el cami\'on de menos carga lo agrego y actualizo las estructuras.
\item Sino, creo uno nuevo y actualizo las estructuras.
\end{itemize}
Estos dos casos garantizan que se manejen los mismos datos en ambas estructuras (Lista y Heap), ya que en el primer caso actualizo el Heap manualmente, eliminando la cabeza y agregando nuevamente el cami\'on con el peso actualizado, y la lista automaticamente ya que tiene una referencia del cami\'on. En el segundo caso, como creo un cami\'on nuevo, actualizo ambas estructuras manualmente.\\
Como la cantidad de paquetes es finito, el ciclo termina, ya que recorre a estos.\\
Por estos pasos, al finalizar el \'ultimo ciclo, nos garantiza que la soluci\'on es correcta.



\subsection{Complejidad}
\quad La complejidad de cargaDeCamiones depende principalmente de dos cosas:
\begin{itemize}
	\item El \textit{''for''} que hace \textit{cantPaquetes} iteraciones
	\item Las funciones del Heap.
\end{itemize}
ya que las asignaciones, comparaciones e inicializaciones, en este caso, son en $O(1)$
entonces:\\\\

$Complejidad Total= cantPaquetes * [(Complejidad EliminarCabeza + Complejidad Agregar al Heap) + (Complejidad Agregar al Heap + Complejidad AgregarAtras)]$

\begin{itemize}
	\item \textbf{EliminarCabeza(Heap):} La complejidad de esta operaci\'on es de $O(log(n))$ \cite{compHeap}
	\item \textbf{Agregar(Heap):} La complejidad de esta operaci\'on es de $O(log(n))$ \cite{compHeap}
	\item \textbf{AgregarAtras(Lista):} La complejidad de agregar al final de una lista es de $O(1)$
\end{itemize}
Entonces,\\\\
$Complejidad Total= n * [(O(log(n)) + O(log(n))) + (O(log(n)) + O(1))]$\\\\
$Complejidad Total= n * (O(log(n)) + O(log(n)))$\\\\
$Complejidad Total= n * O(log(n))$\\\\
$Complejidad Total= O(n*(log(n)))$

\subsection{Testing}
 
\subsection{Conclusiones}
En este ejercicio, aplicamos el m\'etodo goloso e ineficiente de Pascual para cargar los paquetes en distintos camiones.
En la resoluci\'on de este ejercicio tuvimos que investigar distintos tipos de estructuras de datos, para poder cumplir con la complejidad pedida.\\

\newpage

\section{Problema 2: Profesores Visitantes}
%\input{problem2}
\subsection{Introducci\'on}

\quad La siguiente implementaci\'on se desarrolla en el contexto de la organizaci\'on de un conjunto de cursos dentro del programa \textit{Profesores Visitantes}. Cada curso tiene una fecha de inicio y una fecha de finalizac\'on y adem\'as son inamovibles y dentro de este conjunto no es posible elegir todos los cursos dado que existe al menos un curso que se esta solapando con otro.\\

El objetivo del algoritmo a implementar es conseguir del conjunto de cursos original el conjunto maximal de cursos que no se solapan entre s\'i. Para cumplir con los requerimientos de complejidad se utilizar\'a un algoritmo goloso que se describe a continuaci\'on.

\subsection{Algoritmo}

\quad Idea del Algoritmo: \\

El algoritmo se basa en elegir de todos los cursos del conjunto original, el que finaliza primero, luego se eliminan los cursos que se estan solapando con \'este y se sigue con el siguiente curso que finaliza segundo, realizando el mismo procedimiento hasta que se hayan recorrido todos los cursos. Como se puede ver este es un algoritmo goloso ya que siempre esta eligiendo el curso que finaliza antes, descartando con los que se solapan con este. \\ \\

Pasos del algoritmo:
\begin{itemize}
   \item Primero se ordena el conjunto de cursos de entrada.
   \item Se toma el primer curso de esta lista ordenada y se lo inserta en la lista \textbf{Soluci\'on}.
   \item Se recorre la lista de la siguiente manera:
   \begin{itemize}
      \item Se eligen 2 intervalos consecutivos en la lista ordenada:
      \begin{itemize}
	\item Si se solapan, se elimina el que finaliza m\'as tarde, y se continua con el intervalo siguiente al eliminado realizando el mismo procedimiento \\
	\item Si no, los dos cursos son parte de la \textbf{Soluci\'on} y se continua con el intervalo siguiente realizando el mismo procedimiento para el \'ultimo curso ingresado en la soluci\'on y el consecutivo en la lista ordenada.
	\end{itemize}
   \end{itemize}
   \item Una vez finalizado este recorrido obtengo la lista \textbf{Soluci\'on} que pide el problema.
\end{itemize}

\quad \textbf{Observaciones: } \\
El tipo de datos \textit{''Curso''} es una \texttt{Tupla$<$Entero, Tupla$<$Entero,Entero$>>$}, donde la primer componente es el ID del curso en la lista original, y la segunda componente es el par que indica el inicio y fin del curso. \\
El m\'etodo \textit{''Sort''} se utilizar\'a para ordenar los cursos de entrada por finalizaci\'on, el cual ya se encuentra implementado por Java.

\begin{figure}[H]
\begin{algorithm}[H]
\begin{algorithmic}[2]
\STATE Lista$<$Curso$>$ res $ \gets $ \quad $ \emptyset $
\STATE Sort(curso)
\STATE Entero x $ \gets $ \quad $0$
\STATE res[0] \quad $ \gets $ \quad cursos[0].primero
\FOR{$i = 1 \to cantCursos - 1$} 
	\IF{ \textit{!seSolapan(cursos[x],cursos[i])}}
		\STATE AgregarAtras(solucion,cursos[i].primero)
		\STATE x = i
	\ENDIF
\ENDFOR
\RETURN res
\end{algorithmic}
\caption{Lista$<$Entero$>$ cursosElegidos(Lista$<$Curso$>$ cursos, Entero cantCursos)}\label{max_pb}
\end{algorithm}
\caption{Pseudoc\'odigo del algoritmo principal de ''Profesores Visitantes''} \label{fig:cursosElegidos}
\end{figure}

\newpage
\section{Problema 3: Una Noche en el Museo}
%\input{problem3}
\newpage

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{compHeap}
  Thomas H. Cormen, Charles E. Leiserson, Ronald L. Rivest,
  \emph{Introduction to algorithms}.
  (1990),
  MIT Press / McGraw-Hill.

\end{thebibliography}

\end{document}
